\documentclass{beamer}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbian]{babel}

\usetheme{Malmoe}
\useinnertheme{circles}
\usecolortheme{beaver}
\usefonttheme{serif}
\setbeamertemplate{itemize items}[circle]
\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,filecolor=blue,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\begin{document}
	\title{Nobelova bolest}
	\author{Daniil Grbić}
	\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
	\maketitle
	\begin{frame}
		\frametitle{Fenomen Nobelove bolesti}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Nobelova bolest}, poznata i kao \textbf{nobelitis}, je fenomen kada dobitnik Nobelove nagrade podržava ili izvodi istraživanja u pseudo-naučnim disciplinama i prihvata čudne ili naučno neutemeljene ideje, uglavnom u kasnijim godinama karijere
			\item Tvrdi se da ovaj efekat postoji zbog uverenja određenih nobelovaca da su kvalifikovani da govore o temama izvan svoje stručne oblasti u kombinaciji sa tendencijom da razmišljaju na neuobičajen način
			\item ``Ja sam nobelovac, dakle znam sve!''
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Verovatni uzroci}
		\begin{itemize}
			\item ``Sutor, ne ultra crepidam!" 
			\vspace{15px}
			\item Žrtve nobelitisa skoro uvek vrše istraživanja u naučnim oblastima različitim od onih u kojima su dobili svetsko priznanje
			\vspace{15px}
			\item Pristrasnost potvrđivanja
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{}
		\centering
		\vspace{15px}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{nesutor.jpg} \\
		Apeles, \emph{Vasarijeva kuća u Firenci}
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Lajnus Poling}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Hemija, 1954, za rad o prirodi hemijskih veza
					\item Nobelova nagrada za mir, 1962, za zalaganje za zabranu nuklearnih proba
					\item Jedina osoba koja je samostalno dobila dve Nobelove nagrade
					\item Fanatični odnos prema vitaminu C
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{linusp.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Vilijam Šokli}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Fizika, 1956, za istraživanja poluprovodnika i pronalazak tranzistorskog efekta
					\item Kasnije se zainteresovao za genetiku, i stigao do zaklučka da će čovečanstvo genetski propasti ako judima bude dozvoljeno da sami donose odluke o reprodukciji
					\item Predlaže da se ljudi čiji je IQ ispod 100 motivišu na sterilizaciju novčanom nagradom
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{shockley.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Džejms Votson}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Medicina, 1962, za otkrića vezana za molekulsku strukturu nukleinskih kiselina i njihovog značaja za transfer informacija u živim materijalima
					\item Povezuje izloženost suncu i libido, čime objašnjava pojavu `latinskog ljubavnika’
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{jamesw.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Džejms Votson}
		\centering
		 ``Glupost će uskoro biti izlečena"\\
		%\pause
		\vspace{15px}
		 ``U narednih deset godina pronaći ćemo gene koji su odgovorni za razliku u inteligenciji među ljudima"\\
		%\pause
		\vspace{15px}
		 ``Zahvaljujući genetici, uskoro ćemo moći da učinimo sve žene lepim, što će biti zaista sjajno"
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Brajan Dejvid Džozefson}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Fizika, 1973, za teorijska predviđanja svojstava superstrujanja kroz tunelsku barijeru, poznato kao Džozefsonov efekat
					\item Smatra da je telepatiju moguće objasniti uz pomoć kvantne mehanike (kvantni misticizam)
					\item Interesuje ga teorija o memoriji vode
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{brianj.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Nikolas Tinbergen}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Medicina, 1973, za svoja otkrića koja se tiču organizacije i izazivanja individualnih i socijalnih obrazaca ponašanja kod životinja
					\item ``Refrigerator mother" teorija šizofrenije i autizma
					\item Preporučuje terapiju privezanosti (``attachment therapy") kod dece sa autizmom koji je već tada bio poznat kao neefikasan i opasan - poznati su 6 smrtnih slučajeva
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{nikot.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Kari Malis}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Hemija, 1993, za izum reakcije lančane polimerizacije (metode kojom se umnožava molekul DNK)
					\item Astrologija nauka i da je treba predavati
					\item Globalno zagrevanje je zavera netalentovanih naučnika da dobiju finansiranje
					\item HIV ne postoji, a lekovi protiv njega su zavera farmaceutske industrije
					\item Sreo je i pričao sa fluorescentnim vanzemaljskim rakunom
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{karim.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Lik Montanjije}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Medicina, 2008, za njegovo otkriće virusa HIV (1982-1983)
					\item Voda emituje talase i ``pamti" kakav DNK je u njoj bio rastvoren, čak i nakon što je taj DNK sklonjen iz vode
					\item Onformacije o DNK su mogu ``teleportovati" u epruvetu prečišćene vode putem ovih radio talasa
					\item Vakcine uzrokuju autizam
					\item COVID-19 je napravljen veštački 
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{likm.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}      
		\frametitle{Majkl Levit}
		\begin{columns}[T]
			\begin{column}{.65\textwidth}
				\begin{itemize}
					\item Hemija, 2013, za razvoj višeskalarnih modela za složene hemijske sisteme
					\item Mnogobrojne i isključivo netačne tvrdnje o COVID-19 
					\item Zastupao je imunizaciju prirodnom infekcijom, strategiju koju je Svetska zdravstvena organizacija nazvala nehumanom
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}{.35\textwidth}
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{majkll.jpg}
			\end{column}
		\end{columns}	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Značaj}
		\begin{itemize}
			\item Fenomen Nobelove bolesti pokazuje da
				\begin{itemize}
					\item veliko dostignuće u jednoj sferi istraživanja ne garantuje kvalifikovanost u drugim, i
					\item iako osvajanje Nobelove nagrade služi kao pokazatelj visokog nivoa inteligencije, ne isključuje iracionalnost
				\end{itemize}
			\item Nobelitis može biti opasan po društvo
			\item Konspiratori iskorišćavaju zablude uspešnih naučnika za povećanje sopstvenog kredibiliteta
		\end{itemize}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Literatura}
		\begin{thebibliography}{9}
			\bibitem{thinkingoutsidethebox} Michael Egnor \emph{ Thinking outside the box is not a disease} \url{https://mindmatters.ai/2020/05/thinking-outside-the-box-is-not-a-disease/}
			\bibitem{nobeldisease} David Winter \emph{The Nobel diesase}. \url{https://sciblogs.co.nz/the-atavism/2011/10/08/the-nobel-disease/}
		\end{thebibliography}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{}
		\vspace*{40px}
		\begin{center}
			{\huge KRAJ}
		\end{center}
	\end{frame}
\end{document}



